<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Obsidian on DeepseaXX's Blog</title><link>https://deepseaxx.com/tags/obsidian/</link><description>Recent content in Obsidian on DeepseaXX's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://deepseaxx.com/tags/obsidian/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>把 Cubox 扔了，转移 Omnivore 记</title><link>https://deepseaxx.com/p/20240313-omnivore/</link><pubDate>Wed, 13 Mar 2024 12:00:00 +0900</pubDate><guid>https://deepseaxx.com/p/20240313-omnivore/</guid><description>&lt;p>在记录完&lt;a class="link" href="https://deepseaxx.com/p/20240229-cubox/" target="_blank" rel="noopener"
>使用 Cubox 免费版的心得&lt;/a>之后，我还是觉得 cubox 的痛点非常不爽，并继续寻找之路。最后找到了一款在各方面知名度远不如 cubox 等类似软件，但用起来非常满意的的一款免费网页裁剪+阅读列表,&lt;a class="link" href="https://omnivore.app/home" target="_blank" rel="noopener"
>Omnivore&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;h2 id="上手">上手
&lt;/h2>&lt;p>讲究一个开源免费，开箱即用。上述链接点进去。直接就进入产品页面了。过于直接粗暴以至于在用之前习惯先看看首页文档的我甚至有些震惊。&lt;/p>
&lt;p>添加很简单。使用浏览器插件，在打开某网页的时候单击图标即可即时裁剪。右键打开主界面之后，单击左下角的 Add 也可以通过添加链接的方式，云端（貌似是）裁剪。适用于一切由于某原因，当前设备打不开，但又想当下阅读的情况。&lt;/p>
&lt;p>添加之后的页面会被默认保存到 Inbox，此外根据你是否点进去过至少一次，分类到 Continue Reading。阅读过程中标注的部分会被添加到 Highlights，也可以添加自定义 label，阅读完归档到 Archived。&lt;/p>
&lt;p>阅读完之后还可以通过插件库存档到 Logseq 或者 Obsidian。当然也有其他平台，但不多。支持 API 联动，但除了自带的几个支持的平台，就需要自己搓了。&lt;/p>
&lt;h2 id="ios-app">iOS APP
&lt;/h2>&lt;p>能在 iOS 上有原生 app 支持也是我选择他的原因之一。并且快速保存也作为快捷指令的命令之一存在。这就大大提升了保存这个行为的易用程度。搭配我已经存在的，“获取剪切板中 URL”的命令，如果复制的内容中存在 URL，则直接保存，如果不存在 URL，则直接保存该关键词的谷歌搜索结果页面。另一种意义上，保存搜索结果也是提醒自己，“一会记得查查这个”。&lt;/p>
&lt;h2 id="结束">结束
&lt;/h2>&lt;p>非常简单的软件/平台，以至于体感上还没开始写就差不多写完了。这么简单的软件却完全契合了我最重要的几点需求，我直接转手无痛割掉了 Cubox 以及其他尝试使用的竞品工具。免费包含 50000 的阅读上限，配合导出 Obsidian，怕是后面即使快用完了也可以光速腾笼换鸟。&lt;/p></description></item><item><title>Obsidian 折腾记，以及为啥我没有选择其他工具</title><link>https://deepseaxx.com/p/20240313-obsidian/</link><pubDate>Fri, 01 Mar 2024 11:00:00 +0900</pubDate><guid>https://deepseaxx.com/p/20240313-obsidian/</guid><description>&lt;h2 id="前言">前言
&lt;/h2>&lt;p>笔记软件的选择一直很痛。&lt;/p>
&lt;p>从最原始的手写笔记开始，转移到电子的过程一直不是很顺利。从大学时代买了触控本开始使用 OneNote，然后因为 OneNote 独特个性的 cell，不支持 markdown，导入 pdf 尺寸膨胀恐怖，字体格式非常抽象，和其他平台难以互通之后放弃。然后有相当一段时间一直在用 VSCode 不带任何插件库地单纯写 markdown 的周报，中间有点眼馋 joplin 但又因为他略显封闭而放弃，然后又带着 markdown 文件无痛转移到 Obsidian 但是又没怎么折腾插件，又因为 Obsidian 里 markdown 插入过又删掉的图片越堆越多，且编辑时突然出现的 markdown 格式令人头大，又回归到带 foam 插件的 VSCode，最终还是因为界面不够舒适，社区过于局限而另寻他路。从开始使用 Omnivore 之后我的选择限定在了 Logseq 和 Obsidian 中间，最终因为 Logseq 不支持文件夹分层而放弃，又兜兜转转回到了 Obsidian。&lt;/p>
&lt;p>整个过程就突出一个什么都想要，但是我要的你都不能给。直到最后回到 Obsidian 之前我才意识到，原来 Obsidian 的强大是藏在插件库里的！并不是他不好用，而是需要自己增减，把他修成自己喜欢的样子。就如同 Vscode，之前一直知道他好用，但是只有遇到痛点，搜到真正需要的插件，再在取舍中找到最适合自己的搭配，才开始真正的“好用”一样，Obisidan 的插件虽然数量繁多，乍一看学习成本虽高，但是真正思考过自己需要的是什么而不是照单全收，才能把软件自定义成自己喜欢的样子。&lt;/p>
&lt;h2 id="他们不行的地方">他们不行的地方
&lt;/h2>&lt;p>前言中也稍稍提到过，那些我曾经尝试过，但是最终抛弃的工具及其原因。但是还是想逐一总结一下。&lt;/p>
&lt;h3 id="onenote">OneNote
&lt;/h3>&lt;p>OneNote 由于其在 Windows 系统上易于安装（仅仅是安装）的特性，几乎是众多软件中最有先天性优势的一个。同时如果选择了手写的方式进行笔记，那几乎是在 Windows 平台上功能相对丰富，支持相对原生的一个了。搜集了很多，其他好用的软件几乎都是苹果家族，通过 iPad 记录之后，在苹果生态内部绕圈。&lt;/p>
&lt;p>但是问题也很显著。多个微软账户之间的冲突，本地保存与擅自使用 Onedrive 同步导致的版本冲突，光是我用的短短两三年里就遇到过不少次。而且每次换设备，都会把我另一台设备的用户名注释在旁边的自作聪明行为，简直让我烦的要死。&lt;/p>
&lt;p>其他的痛点几乎是处处透露着微软开发的那种倔劲，就是疯狂地想教你怎么用软件。包括不限于从网站上复制的内容会自动贴入链接，丝毫不管他是不是代码，是不是多次从同一个网站剪贴。也并不会帮你做总结。表格编辑过程中按下回车或者 Tab，会按照他当时的心情给你创建新行新列，或者在你的表格里插入一个内嵌表格。在任意位置的点击，会在当前位置创建一个新的细胞，他居然还管这个叫 feature。整个页面尺寸的不可控性，导致根据输入的内容几乎无法输出漂亮的 A4 尺寸 PDF，而是会在奇怪的地方超出页面范围或者过窄，或者在奇怪的地方换页。还有插入图片的时候五花八门的尺寸。死活不支持 Markdown，尽管这对微软来说不是什么难事，也早就有了&lt;del>付费的&lt;/del>第三方支持。&lt;/p>
&lt;p>总之，OneNote 的封闭和独断，成为了我断舍离 OneNote 的直接原因。尤其是当我发现，并没有必要追求笔记的手写，我自己打字比手写更快。而除开手写功能，在书写某些说明性文件的时候，易用程度和泛用程度甚至不如 Excel！&lt;/p>
&lt;p>结论就是，我很久之前用过两三年的 OneNote，也在微博上跟人长篇大论讨论过为什么我觉得 OneNote 不行，到现在依然拒绝 OneNote。&lt;/p>
&lt;h3 id="joplin">Joplin
&lt;/h3>&lt;p>这是我最早用的，Markdown 格式为中心的笔记软件（VSCode 不算笔记软件，所以）。最开始是在使用 VSCode 功能编辑 markdown，但是感觉差点意思，搜寻其他 markdown 工具的时候发现的（同时发现的还有 Typora，但 Typora 对我来说有点过于简单，以至于很快就放弃了）。整个使用 Joplin 的时期不长，在做功课的时候也发现很少有人提到这款，推荐这款的人提到的绝大多数功能，都是普普通通的 VSCode 就可以做到。&lt;/p>
&lt;p>而我放弃使用 Joplin 的最直接原因就是：丑。或者温和一点说：不美。当然了，免费要什么自行车，而且 md 格式随便就能搬家带走，不像 OneNote 的格式几乎无法无痛搬家。所以我弃用 Joplin 的过程几乎没有发生什么让我印象深刻的不愉快，反而觉得他无功无过，“不是你不好，而是我不喜欢”。&lt;/p>
&lt;h3 id="foam-vscode">Foam-vscode
&lt;/h3>&lt;p>从进入 markdown 时代开始，换工具就变得来也快去也快了。虽然在这之前，个人笔记已经开始使用 Obisidan 了，但是让我开始使用 Foam-vscode 的原因非常简单：由于个人对商用的范畴不是很清楚，而 Obisidan 并不支持免费商用，所以我只能寻找一个免费可商用，且尽量少依靠一些来历不明工具的方法。而在那之前我就已经在用 VSCode 记录 md 笔记了，所以整个过程也几乎就是：下载插件 → 整理了一下现有的文件夹结构 → 在自己内部定义好双向链接和 tag 的使用逻辑，就结束了。虽然在生成关系图的时候，无法默认设置隐藏某文件夹的全部图片有点不爽，但是够用，简单，可免费商用，已经足够吸引我了。&lt;/p>
&lt;h3 id="logseq">Logseq
&lt;/h3>&lt;p>和 Obisidan 各种意义上都非常相似，哪怕是非原生功能，也大多可以靠第三方插件来达到类似的效果。甚至 Logseq 原生支持的 git 同步功能，方便程度非常之高。iOS 客户端的界面也算友好。尽管 logo 丑了点，&lt;/p>
&lt;p>但是有一个我无论如何也无法忍受的点，就是不支持文件夹结构。
尽管你放在文件夹里面的文件会被正确识别，但他就是不舍得在界面上给你增加一个文件夹结构的显示。甚至在搜集资料的途中还发现了诸多婆罗门发言。在有人提出“我觉得应该增加文件夹结构，让想用的人可以用，不想用的人可以不用”的观点时，有几位发出了强烈的反对，类似“我认为坚决不能添加，文件夹结构有多烂 blahblah，熵增 blahblah，违背初衷 blahblah”。先不说每个人的脑回路都不一样了，这种高傲的用户发言让我预见到即使后期增加了这方面功能，也不可避免有一场大论战。于是我就跑路了。反正 markdown，无痛移植！&lt;/p>
&lt;h2 id="回到-obsidian">回到 Obsidian
&lt;/h2>&lt;p>最终我还是把我扔进角落的 Obsidian 找了回来。&lt;/p>
&lt;h3 id="多端同步">多端同步
&lt;/h3>&lt;p>在之前，我一直仅用电脑端进行记录，但是从我脱离家里蹲状态之后，不在家的时间比例显著增高，显然必须要找到用小小手机也能浏览编辑，至少是浏览的方式了。&lt;/p>
&lt;p>然后开始着手折腾不通过官方高贵的付费订阅同步，而是自己寻找借助网盘免费额度，或 github，或家用 nas 同步的手段。&lt;/p>
&lt;p>最后还是使用了开放且慷慨的 GitHub 来同步。借助 PC 端的 Git 插件，可以进行主要的 Push Pull 操作。难点出在经典 iOS 了。&lt;/p>
&lt;p>我看到的各种文章都表示，手机端的 Git 插件极其不稳定，建议手机端不要借助 git 来同步。而是推荐使用 iOS 端的，实现 git 操作的付费软件 Working Copy，链接 Obsidian 的本地文件夹与 Working Copy 克隆到本地的库，再借助 Working Copy 的手来进行 Push Pull 操作。嗯虽然 Working Copy 高昂的买断价格还是让人犹豫了一下，但考虑到他本身自带一个文本编辑器，除了联动 Obsidian 之外，对其他 repo 也能进行简单的操作，未来说不定用得上，我还是冻手了。&lt;/p>
&lt;p>顺便为了防止两端的插件设置冲突，建议分别使用单独的资源文件夹。例如主力机使用默认的.obsidian，手机端使用.obsidian.mobile 文件夹。&lt;/p>
&lt;h3 id="取代-flomothinomemos">取代 flomo，Thino（Memos）
&lt;/h3>&lt;p>最开始使用 flomo 的目的就是能随手记录一些胡话，但是因为 flomo 也是我最讨厌的封闭系统，所以也在前几天完成了卸载和搬家的工作。&lt;/p>
&lt;p>但只是把之前的记录简单塞进了 markdown，并没有实现功能上的替代。&lt;/p>
&lt;p>然后我发现了一个叫 Memos 的插件。在这之前有过别的名字，但我不记得了。虽然就在我第一次发现他，到现在，他又改名了。现在叫 Thino。个人觉得取一个这样有辨识度的名字是很有必要的。&lt;/p>
&lt;p>总之就是包含了一堆人气很高的功能，比如类似 GitHub 的热点图，类似 flomo 的速记等等。
虽然有功能更强大的专业版，但是目前来看，免费版就满足我的功能了。&lt;/p>
&lt;h3 id="omnivore-obsidian">Omnivore-obsidian
&lt;/h3>&lt;p>&lt;a class="link" href="https://deepseaxx.com/p/20240313-omnivore/" target="_blank" rel="noopener"
>另一篇文章&lt;/a>中介绍了我选择 Omnivore 的原因。当然如果能把 Omnivore 的存档页面拉取到的 Obsidian 库里当然是更好。总之 Omnivore 已经提供了插件，只需要下载启用简单配置，然后输入 Omnivore 生成的 API Key 就可以工作了。&lt;/p>
&lt;p>不过至今我还在思考，是否真的需要把别人写的东西拉进我自己的笔记库，还是单纯把他当作收藏和提醒比较好？&lt;/p>
&lt;h2 id="未完待续">未完待续
&lt;/h2>&lt;p>寻找自己真正需要的插件，是一个漫长且费脑力，需要决断力和精力的事情。但我觉得如果在远方等待的是，有朝一日确实能大幅提升我的使用体验，解决我的需求，那就是值得的。目前为止，我还只是在融合目前为止使用的其他软件中，曾经用到过的功能并且真的需要的功能，期待未来能发现其他能给我带来惊喜的功能。&lt;/p></description></item></channel></rss>